\chapter{Continuité}

\objectifintro{
\lettrine[lines=2, lhang=0.33, loversize=0.25]{O}{n} définit rigoureusement la notion déjà vue l'année dernière de continuité. C'est l'occasion de revoir le théorème des 
valeurs intermédiaires, et un corollaire important - le théorème de la bijection.
}

\begin{extrait}{Albert Camus (1913 -- 1960). \emph{Noces}}
Une certaine continuité dans le désespoir peut engendrer la joie.
\end{extrait}

\begin{objectifs}
\begin{numerote}
\item Concernant la continuité :
\begin{itemize}
\item \lienobj{01}{Savoir montrer qu'une fonction est continue en un point}
\item \lienobj{02}{Savoir prolonger de manière continue une fonction en un point}
\item \lienobj{03}{Savoir utiliser la continuité pour déterminer la limite d'une suite récurrente}\
\end{itemize}
\item \lienobj{04}{Savoir utiliser le théorème des valeurs intermédiaires pour déterminer l'existence d'une solution à une équation  du 
type $f(x)=a$}
\item \lienobj{05}{Savoir utiliser le théorème des bornes atteintes pour prouver l'existence d'un maximum ou d'un minimum}
\item \lienobj{06}{Savoir utiliser le théorème de la bijection pour montrer qu'une fonction est bijective, et étudier le sens de 
variations d'une fonction réciproque}
\item \lienobj{07}{Connaître la définition et les propriétés de la fonction $\arctan$}
\end{numerote}
\end{objectifs}

\section{Généralités}

\subsection{Continuité en un point, sur un intervalle}

\begin{definition}[Continuité en un point]
\labelobj{01}
        Soit $f$ une fonction, et $I$ un \textbf{intervalle} inclus dans l'ensemble de définition de $f$.
\begin{itemize}
\item On dit que la fonction $f$ est \textbf{continue à droite en un point $a$} de $I$ si $f$ admet une limite à droite en $a$, qui est 
égale à $f(a)$ : \[ \lim_{x\rightarrow a^+} f(x)=f(a)\]
\item On dit que la fonction $f$ est \textbf{continue à gauche en un point $a$} de $I$ si $f$ admet une limite à gauche en $a$, qui est 
égale à $f(a)$ : \[ \lim_{x\rightarrow a^-} f(x)=f(a)\]
\item On dit que la fonction $f$ est \textbf{continue en un point $a$} de $I$ si $f$ admet une limite en $a$, qui est égale à $f(a)$ : 
\[ \lim_{x\rightarrow a} f(x)=f(a)\]
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
Ainsi, $f$ est continue en $a$ si et seulement si
 \[ \forall~\eps>0,~\exists~\eta >0,~\forall~x\in I,~|x-a|<\eta \Rightarrow |f(x)-f(a)|<\eps\]
\end{remarque}

\begin{definition}[Continuité sur un intervalle]
 Soit $f$ une fonction, et $I$ un \textbf{intervalle} inclus dans l'ensemble de définition de $f$. \\On dit que $f$ est \textbf{continue
sur l'intervalle I} si elle est continue en tout point de $I$.
\end{definition}


\begin{remarque}[Somme, produit, quotient, composée]
 Il résulte des théorèmes sur les limites que la \textbf{somme}, le \textbf{produit}, le \textbf{quotient} (là où il est défini) et la 
\textbf{composée} (là où elle est définie) de deux fonctions continues est continue. De même, la \textbf{valeur absolue} d'une fonction 
continue est également continue.
\end{remarque}


\begin{exemple}
 La fonction carré est une fonction continue sur $\R$.
\begin{center}
\includegraphics{fonction_carre}
\end{center}
\end{exemple}

\begin{exemple}
La fonction \textbf{partie entière} n'est pas continue en tout $k\in \Z$ :
\begin{center}
\includegraphics{fonction_partie_entiere}
\end{center}
\end{exemple}

\subsection{Continuité à droite et à gauche, et continuité}

Un résultat vu sur les limites nous permet d'en déduire une propriété importante :

\begin{propriete}
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$, et $a$ un point intérieur à $I$ (c'est-à-dire que $a$ n'est pas une borne de $I$). 
\\
$f$ est continue en $a$ si et seulement si $f$ est continue à droite et à gauche en $a$.
\end{propriete}

\begin{methode}
Pour montrer qu'une fonction définie par morceaux est continue en un réel $a$, on calcule les limites à droite et à gauche en ce réel, 
et on montre que les deux limites valent $f(a)$.
\end{methode}


\begin{exemple}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par \[ f(x)= \left \{ \begin{array}{cc} x+1 & \textrm{ si }x\geq 0 \\ \eu{-x} & 
\textrm{sinon}\end{array}\right. \]
 Montrer que $f$ est continue en $0$.
\end{exemple}

\solution[5]{
On a $f(0)=1$. Constatons alors que
 \[ \lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} x+1 = 1 = f(0)\]
 \[ \lim_{x\rightarrow 0^-} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^-} \eu{-x}=\eu{-0}=1=f(0)\]
 Ainsi, $f$ est continue à droite et à gauche en $0$. Elle est donc continue en $0$.
}

\begin{experiencehistorique}
\textbf{Karl Weierstrass} (encore lui) donna vers 1850 la première définition de la continuité d'une fonction. C'est également lui qui 
donna les définitions rigoureuses de la dérivée, que l'on verra plus tard.
\end{experiencehistorique}

\subsection{Continuité des fonctions usuelles}

\begin{proposition}
\begin{itemize}
\item Les fonctions polynômes sont continues sur $\R$.
\item Les fonctions rationnelles sont continues sur tout intervalle contenu dans leur domaine de définition.
\item La fonction valeur absolue est continue sur $\R$.
\item La fonction racine carrée est continue sur $[ 0;+\infty[ $.
\item La fonction exponentielle est continue sur $\R$, et la fonction $\ln$ sur $\R>$.
\item Les fonctions puissances $x\mapsto a^x$ ($a>0$) sont continues sur $\R$. Les fonctions puissances $x \mapsto x^a$ ($a \in \R$) 
sont continues sur $\R>$.
\item Les fonctions trigonométriques $\cos$, $\sin$, et $\tan$ sont continues sur leurs domaines de définition.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{demonstration}
Admis. On verra dans un chapitre ultérieure qu'une fonction dérivable est continue, ce qui nous permet de conclure rapidement.
\end{demonstration}

\begin{proposition}[Restriction d'une fonction continue]
   Soit $f:I\to \R$ une fonction continue, et $J\subset I$ un intervalle non vide et non réduit à un point. Alors $\restric{f}{J}$ est 
également continue.
\end{proposition}

Cela amène une remarque importante : la notion de continuité est une notion \textbf{locale}. Ainsi, si $f:\interoo{a b}\to \R$ est une 
fonction telle que $f$ est continue sur $\interof{a c}$ et sur $\interfo{c b}$, alors $f$ est continue sur $\interoo{a b}$. En effet, la
continuité étant une notion locale, le seul soucis est en $c$. Or, étant continue sur $\interof{a c}$, $f$ est continue à gauche en $c$ 
et $\ds{\lim_{x\to c^-} f(x)=f(c)}$; de même, par continuité sur $\interfo{c b}$, $\ds{\lim_{x\to c^+} f(x)=f(c)}$ et donc $f$ est bien 
continue en $c$.

\begin{attention}
  En revanche, si $f$ est continue sur $\interoo{a c}$ et sur $\interfo{c b}$, on ne peut pas conclure, car la fonction n'est pas 
\textit{a priori} continue à gauche en $c$.

  Il suffit de prendre la fonction partie entière pour s'en convaincre.
\end{attention}

\subsection{Prolongement par continuité}

\begin{definition}
\labelobj{02}
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ sauf en un réel $a$. On suppose que $f$ est continue sur $I\setminus \{a\}$, et 
qu'il existe un réel $l$ tel que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow a} f(x)=\ell}$. \\On dit qu'on peut \textbf{prolonger par continuité}
la fonction $f$ en posant $f(a)=\ell$. On définit ainsi une nouvelle fonction, définie sur $I$, qui est continue sur $I$ et coïncide 
avec $f$ sur $I\setminus \{a\}$.
\end{definition}

\begin{exemple}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R>$ par $f(x)=x\ln(x)$. Montrer que l'on peut prolonger par continuité $f$ en $0$.
\end{exemple}

\solution[3]{
On constate que $f$ est continue sur $\R>$. De plus, \[ \lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)=0 \textrm{ par croissance comparée}\]
 Ainsi, on peut prolonger par continuité $f$ en $0$ en posant $f(0)=0$.
}

\begin{remarque}
Rigoureusement, on doit définir une nouvelle fonction $\tilde{f}$ qui est égale à $f$ sur $I\setminus \{a\}$, et telle que 
$\tilde{f}(a)=\ell$. En pratique, on confondra toujours $\tilde{f}$ et $f$.
\end{remarque}

\afaire{Exercices \lienexo{01}, \lienexo{02}, \lienexo{03}, \lienexo{04} et \lienexo{08}.}

\subsection{Tableau de variations et convention}

\begin{remarque}
Dans un tableau de variation, on convient que les flèches obliques indiquent que la fonction est \textbf{continue et strictement 
monotone}.
\end{remarque}

\subsection{Continuité par morceaux}

\begin{definition}
Une fonction $f$ est dite \textbf{continue par morceaux} sur le segment $[ a,b]$ s'il existe une \textbf{subdivision} $a_0=a<a_1 
<\cdots<a_n=b$ (c'est-à-dire un découpage du segment $[ a;b]$) telle que les restrictions de $f$ à chaque intervalle ouvert $]a_i , 
a_{i+1} [ $ admettent un prolongement continu à l'intervalle fermé $[ a_i, a_{i+1}]$.
\end{definition}

\begin{center}
\includegraphics{fonction_cpm}
\end{center}

\begin{exemple}
La fonction partie entière est continue par morceaux sur $\R$. En effet, sur tout segment de la forme $]n;n+1[ $ (où $n \in \Z$) le 
fonction est continue (car constante), et prolongeable par continuité en $n$ et $n+1$.
\end{exemple}

\section{Théorème des valeurs intermédiaires}

\subsection{Théorème des valeurs intermédiaires sur un segment}

\begin{theoreme}[Théorème des valeurs intermédiaires I]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $\interff{a b}$. Alors, pour tout réel $k$ pris entre $f(a)$ et $f(b)$, il existe 
\textbf{au moins} un réel $c$ de l'intervalle $\interff{a b}$, tel que $f(c)=k$.
\end{theoreme}

\begin{center}
\includegraphics{val_int}
\end{center}

\begin{demonstration}
Si $k=f(a)$ ou $k=f(b)$, le résultat est trivial (il suffit de prendre respectivement $c=a$ et $c=b$). De même, si $f(a)=f(b)$, il 
suffit de prendre $c=a$.

 Supposons alors $f(a)\neq f(b)$ et, quitte à remplacer $f$ par $-f$, que $f(a)<f(b)$.

 Soit $k\in \interoo{f(a) f(b)}$. Nous allons introduire deux suites par un découpage dit \textbf{par dichotomie}. On pose $a_0=a$, 
$b_0=b$ et pour tout entier $n$ :
 \[  (a_{n+1}, b_{n+1}) = \left \{ {\renewcommand{\arraystretch}{2}\begin{array}{ccc} \left(a_n, \dfrac{a_n+b_n}{2}\right) & \text{si} &
f\left(\dfrac{a_n+b_n}{2}\right)>k \\
\left(\dfrac{a_n+b_n}{2}, b_n\right) & \text{si} & f\left(\dfrac{a_n+b_n}{2}\right)\leq k\end{array}}\right..
\]
Par définition des suites, et qu'on peut montrer par récurrence sur $n$, on a les résultats suivants :
\begin{itemize}
\item Pour tout $n$, $f(a_n)\leq k\leq f(b_n)$,
\item $(a_n)$ est croissante,
\item $(b_n)$ est décroissante.
\end{itemize}
De plus, par définition toujours, \[  b_{n+1}-a_{n+1}=\frac{b_n-a_n}{2} \]
et donc la suite $(b_n-a_n)$ est une suite géométrique, de raison $\frac12$. Elle converge donc vers $0$.

Ainsi, les suites $(a_n)$ et $(b_n)$ sont adjacentes. Par théorème, elles convergent donc toutes les deux vers un même réel, que l'on 
note $c$. D'une part, $a_0\leq c \leq b_0$ donc $c\in \interff{a b}$. D'autre part, par continuité de $f$ sur $\interff{a b}$, on a
\[  f(a_n)\tendversen{n\to +\infty} f(c) \qeq f(b_n)\tendversen{n\to +\infty} f(c). \]
Or, pour tout $n$, $f(a_n)\geq k$ et $f(b_n)<k$. Par passage à la limite, $f(c)\geq k$ et $f(c)\leq k$, c'est-à-dire $f(c)=k$.
\end{demonstration}

\begin{remarque}
  La méthode utilisée ici pour démontrer l'existence sera utilisé un peu plus tard pour écrire une fonction \textsc{Python} déterminant 
une valeur approchée d'une solution d'une équation du type $f(x)=0$.
\end{remarque}

\begin{experiencehistorique}
\textbf{Bernard Bolzano} donna en 1817 la première démonstration analytique de ce théorème. \textbf{Weierstrass} en donna une autre plus
tard, vers 1850.
\end{experiencehistorique}

\begin{consequence}
  Soit $f$ une fonction continue sur $I$. Si $f$ ne s'annule pas sur $I$, alors $f$ est strictement positive ou strictement négative.
\end{consequence}

\begin{demonstration}
On raisonne par l'absurde et on suppose qu'elle change de signe. Il existe donc deux réels $x$ et $y$ de $I$ tels que $f(x)>0$ et 
$f(y)<0$. Mais alors, puisque $0\in \interff{f(y) f(x)}$, le théorème des valeurs intermédiaires nous assure l'existence d'un réel $c$ 
entre $x$ et $y$ tel que $f(c)=0$, ce qui est absurde.
\end{demonstration}

\subsection{Théorème des valeurs intermédiaires sur un intervalle}

Le théorème précédent n'est valable que sur un segment $\interff{a b}$. On va le généraliser à un intervalle $I$ tout entier.

\begin{definition}[Bornes supérieures et inférieures d'une fonction]
  Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ non vide.

  Si $f$ est majorée, on appelle \textbf{borne supérieure} de $f$, le nombre
  \[  \sup_{x\in I} f(x) = \sup \left \{ f(x),\, x\in I \right\}. \]

  Si $f$ est minorée, on appelle \textbf{borne inférieure} de $f$, le nombre
  \[  \inf_{x\in I} f(x) = \inf \left \{ f(x),\, x\in I \right \}. \]
\end{definition}

Remarquons que le théorème de la borne supérieure nous garantit l'existence de ces valeurs.

On peut alors énoncer une version plus large du théorème des valeurs intermédiaires :

\begin{theoreme}[Théorème des valeurs intermédiaires II]
 Soit $f$ une fonction continue sur $I$, à valeurs réelles. Notons
 \[  M = \left \{ \begin{array}{ll}\sup\limits_{x\in I} f(x) & \text{si $f$ est majorée}\\ +\infty & \text{sinon.}\end{array}\right. 
\qeq m = \left \{ \begin{array}{ll}\inf\limits_{x\in I} f(x) & \text{si $f$ est minorée}\\ -\infty & \text{sinon.}\end{array}\right.. \]
 Alors, pour tout $k\in \interoo{m M}$, il existe $c\in I$ tel que $f(c)=k$. Autrement dit, $\interoo{m M}\subset f(I)$.
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
Soit $k\in \interoo{m M}$. Par caractérisation de la borne supérieure (et inférieure), il existe $a\in I$ tel que $f(a)<k$ et il existe 
$b\in I$ tel que $f(b)>k$. Ainsi, $k\in \interff{f(a), f(b)}$. D'après le TVI sur un segment, il existe $c$ entre $a$ et $b$ tel que 
$f(c)=k$. Comme $c\in I$, on en déduit que $k\in f(I)$ et donc $\interoo{m M} \subset f(I)$.
\end{demonstration}

On a un exemple classique:

\begin{exemple}
 Soit $P$ une fonction polynomiale à coefficients réels de degré impair. Alors $P$ admet au moins une racine.
\end{exemple}

\solution[4]{
En effet, puisque le degré est impair, les limites de $P$ en $+\infty$ et $-\infty$ sont infinies et opposées l'une de l'autre. Ainsi, 
$P$ n'est ni majorée, ni minorée et le résultat précédent assure, puisque $0\in \interoo{-\infty{} +\infty}$, qu'il existe au moins un 
réel $c$ tel que $f(c)=0$.
}


\subsection{Théorème des valeurs intermédiaires général}

On dispose d'un énoncé plus général :

\begin{theoreme}[Théorème des valeurs intermédiaires II]
\labelobj{4}
Soit $f$ une fonction définie et continue sur un intervalle $I$ et à valeurs réelles. Alors l'image $f(I)$ est un intervalle.
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
En utilisant les notations du théorème précédent, pour tout $x\in I$, $m\leq f(x)\leq M$, et donc $f(I)$ est inclus dans $\interoo{m M},
\interof{m M}, \interfo{m M}$ ou bien $\interff{m M}$ (si ces intervalles ont un sens).

Or, le TVI précédent nous assure que $\interoo{m M} \subset f(I)$. Par conséquent, $f(I)$ est égal à $\interoo{m M}$, $\interof{m M}$, 
$\interfo{m M}$ ou bien $\interff{m M}$ et est donc un intervalle.
\end{demonstration}


\begin{attention}
  L'image d'un intervalle par une fonction continue n'est pas forcément un intervalle de même nature (caractère 
ouvert/fermé/semi-fermé).
\end{attention}

\subsection{Théorème des bornes atteintes}

Les fonctions continues sur un segment vérifient une propriété fondamentale : les bornes supérieures et inférieures sont nécéssairement 
atteintes.

\begin{definition}
  On dit que $f:I\to \R$ atteint ses bornes s'il existe $s\in I$ et $t\in I$ tels que \[  f(s)=\inf_{x\in I} f(x) \qeq f(t)=\sup_{x\in 
I} f(x). \]
  Dans ce cas, on note plutôt
  \[  f(s)=\min_{x\in I} f(x) \qeq f(t)=\max_{x\in I} f(x). \]
\end{definition}

On a alors le théorème suivant :

\begin{theoreme}
  Soient $a$ et $b$ deux réels tels que $a<b$. Soit $f$ une fonction continue sur $\interff{a b}$. Alors $f$ est bornée et atteint ses 
bornes.
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
Soit $f$ une fonction continue sur $\interff{a b}$. Montrons tout d'abord que $f$ est bornée.

On suppose par l'absurde qu'elle ne l'est pas. On construit deux suites par dichotomie de telle sorte que, pour tout $n$, $a_n<b_n$ et 
$f$ n'est pas bornée sur $\interff{a_n b_n}$.
\begin{itemize}
\item On pose $a_0=a$ et $b_0=b$.
\item Soit $n\in \N$. On suppose qu'on a construit $a_n$et $b_n$ tels que $a_n<b_n$ et $f$ n'est pas bornée sur $\interff{a_n b_n}$. On 
pose $c_n=\dfrac{a_n+b_n}{2}\in \interff{a_n b_n}$. Puisque $f$ n'est pas bornée sur $\interff{a_n b_n}$, elle n'est pas bornée sur 
$\interff{a_n c_n}$ ou bien sur $\interff{c_n b_n}$. Si elle n'est pas bornée sur $\interff{a_n c_n}$, on pose $a_{n+1}=a_n$ et 
$b_{n+1}=c_n$. Sinon, on pose $a_{n+1}=c_n$ et $b_{n+1}=b_n$.
\end{itemize}
Par construction, $(a_n)$ et $(b_n)$ sont adjacentes (même raisonnement que pour le TVI) et convergent donc toutes les deux vers un réel
$c\in \interff{a b}$. Par continuité de $f$ en $c$, $f$ est bornée au voisinage de $c$ : il existe $\alpha>0$ et $M>0$ tels que \[  
\forall~x\in I \cap \interff{{c-\alpha} {c+\alpha}},\, |f(x)|\leq M. \]
Mais alors, puisque $(a_n)$ et $(b_n)$ convergent vers $c$, il existe deux rangs $n_0$ et $n'_0$ tels que
\[  \forall~n\geq n_0,\, a_n\in I \cap \interff{{c-\alpha} {c+\alpha}} \qeq \forall~n\geq n'_0,\, b_n\in I \cap \interff{{c-\alpha} 
{c+\alpha}}. \]
Mais alors, posons $N=\max(n_0, n'_0)$. D'après ce qui précède, $a_N\in I \cap \interff{{c-\alpha} {c+\alpha}}$ et $b_N\in I \cap 
\interff{{c-\alpha} {c+\alpha}}$, donc $\interff{a_N b_N} \subset I \cap \interff{{c-\alpha} {c+\alpha}}$. Et finalement
\[  \forall~x\in \interff{a_N b_N},\quad |f(x)|\leq M. \]
$f$ est donc bornée sur $\interff{a_N b_N}$ ce qui est absurde.

\vspace*{0.5cm}
Il reste enfin à prouver que les bornes sont atteintes. On suppose par l'absurce que ce n'est pas le cas. On note $m$ la borne 
inférieure de $f$ sur $\interff{a b}$ qu'on suppose non atteinte. On a donc, pour tout $x\in \interff{a b}$, $f(x)>m$. On pose alors 
$g:x\mapsto \dfrac{1}{f(x)-m}$. Elle est bien définie, positive et continue sur $\interff{a b}$. D'après ce qui précède, $g$ est bornée,
donc majorée. On note $K>0$ un majorant de $g$. On a alors
\[  \forall~x\in \interff{a b},\quad \frac{1}{f(x)-m} \leq K \]
soit
\[  \forall~x\in \interff{a b},\quad f(x)\geq m+\frac{1}{K} \]
ce qui contredit le fait que $m$ soit le plus grand des minorants.
\end{demonstration}


On peut ré-écrire ce théorème ainsi :

\begin{theoreme}[Image d'un segment par une fonction continue]
 L'image d'un segment par une fonction continue est un segment.

 Si $f:\interff{a b}\to \R$ est continue, avec $a<b$, alors \[  m=\min_{x\in \interff{a b}}f(x) \qeq M=\max_{x\in \interff{a b}} f(x) \]
 existent et on a $f\left(\interff{a b}\right)=\interff{m M}$.
\end{theoreme}

\section{Théorème de la bijection}

\subsection{Enoncé}

 Dans le cas d'une fonction continue strictement monotone sur un intervalle, on dispose d'un théorème plus intéressant encore :

\begin{theoreme}[Théorème de la bijection]
  Soit $f:I\to \R$. Si $f$ est continue et strictement monotone sur $I$ alors
\begin{itemize}
\item $f$ est une bijection de $I$ sur l'intervalle $f(I)$,
\item la bijection réciproque $f^{-1}$ est strictement monotone sur $f(I)$, de même sens de variation que $f$,
\item la bijection réciproque $f^{-1}$ est continue sur $f(I)$.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{theoreme}[Théorème de la bijection]
\labelobj{05}
  Soit $f$ une fonction \textbf{continue strictement monotone} sur l'intervalle $I=\interff{a b}$. Alors pour tout réel $k$ compris 
entre $f(a)$ et $f(b)$, l'équation $f(x)=k$ possède une \textbf{unique solution} dans $[ a;b]$.
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
La fonction $f$ étant continue sur $\interff{a b}$, d'après le théorème des valeurs intermédiaires, pour tout réel $k$ compris entre 
$f(a)$ et $f(b)$ il existe au moins une solution à l'équation $f(x)=k$. Il reste à montrer l'unicité.

Or nous avons vu dans le chapitre 7 qu'une fonction strictement monotone était nécessairement injective. Ainsi, l'équation $f(x)=k$ 
admet au plus une solution.

Finalement, l'équation $f(x)=k$ admet une unique solution pour tout $k$ compris entre $f(a)$ et $f(b)$.
\end{demonstration}



\begin{proposition}
  Dans un repère orthonormé $\repere$ du plan, les courbes représentatives de $f$ et de sa bijection réciproque sont symétriques par 
rapport à la droite d'équation $y=x$.
\end{proposition}


\begin{demonstration}
Soit $f:E\to F$ et $f^{-1}:F\to E$ sa fonction réciproque. Par définition,
\[  y=f(x) \iff x = f^{-1}(y). \]
Ainsi, $(x,y=f(x)) \in \mathcal{C}_f$ si et seulement si $(y, x=f^{-1}(y)) \in \mathcal{C}_{f^{-1}}$.

Or les points $(a,b)$ et $(b,a)$ sont symétriques par rapport à la droite d'équation $y=x$. On en déduit donc le résultat.
\end{demonstration}

\begin{methode}
  On utilise le théorème de la bijection pour démontrer l'existence et l'unicité d'une solution à une équation, ou bien pour démontrer 
qu'une fonction est une bijection.

Pour démontrer que $f$ est une bijection de $I$ dans un intervalle $J$ ainsi :
\begin{itemize}
\item on montre que $f$ est continue et strictement monotone sur $I$,
\item on écrit \og{}d'après le théorème de la bijection, $f$ réalise une bijection de $I$ dans $f(I)$\fg{},
\item et on déterminer $f(I)$ à l'aide du tableau suivant :
\[  {\renewcommand{\arraystretch}{2}\begin{array}{!{\vrule width 2pt}c||c|c|c|c!{\vrule width 2pt}}\noalign{\hrule height 2pt} f\quad 
\setminus \quad  I & \interff{a b} & \interof{a b} & \interfo{a b} & \interoo{a b} \\\noalign{\hrule height 1.5pt}
\text{st. }\nearrow & \interff{f(a) f(b)}& \left]{\lim\limits_a f},\, f(b)\right] & \left[  f(a),\, {\lim\limits_b f}\right[  & 
\left]{\lim\limits_a f},\, \lim\limits_b f\right[  \\\hline
\text{st. }\searrow & \interff{f(b) f(a)}& \left[ f(b),\,{\lim\limits_a f}\right[  & \left]  {\lim\limits_b f},\, f(a)\right] & 
\left]{\lim\limits_b f},\, \lim\limits_a f\right[ 
\\\noalign{\hrule height 2pt}
\end{array}}
\]
\end{itemize}

Pour démontrer que l'équation $f(x)=k$ admet une unique solution ainsi :
\begin{itemize}
\item on montre que $f$ est continue et strictement monotone sur $I$,
\item on écrit \og{}d'après le théorème de la bijection, $f$ réalise une bijection de $I$ dans $f(I)$\fg{},
\item on détermine $f(I)$ par le tableau précédent,
\item et on montre que $k\in f(I)$.
\end{itemize}
\end{methode}

\begin{exemple}
  On suppose que la fonction $f$ est continue, et que ses variations sont décrites dans le tableau suivant :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f(x)$ / 1.5}{$0$, $5$}
   \tkzTabVar{-/ $-3$, +/ $4$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

 Montrer que l'équation $f(x)=0$ possède une unique solution sur $[ 0;5]$.
\end{exemple}


\solution[5]{
\begin{itemize}
\item $f$ est continue sur $\interff{0 5}$;
\item $f$ est strictement croissante sur $\interff{0 5}$.
\end{itemize}
D'après le théorème de la bijection, $f$ établit une bijection de $\interff{0 5}$ sur $f(\interff{0 5}) = \interff{-3 4}$. Or $0 \in 
\interff{-3 4}$; doncl'équation $f(x)=0$ possède une unique solution sur l'intervalle $[ 0;5]$.
}

\begin{exo}
   Prouver que l'équation $(E): x\sqrt{x}=1-x$ admet une unique solution sur $\R^{+*}$.
\end{exo}


\solution[10]{
On se ramène à une écriture $f(x)=k$ : $x+x\sqrt{x}=1$. Soit $f$ la fonction définie sur $\R>$ par $f(x)=x+x\sqrt{x}$. $f$  est 
dérivable sur $\R^{+*}$ et sa dérivée vaut
 \[ f'(x)=1+\frac{3}{2}\sqrt{x} > 0\]
 La fonction $f$ est donc strictement croissante, et continue sur $]0;+\infty[ $. D'après le théorème de la bijection, elle établit donc
une bijection de $\interoo{0 +\infty}$ sur \[ f\left(\interoo{0 +\infty}\right)=\interoo{{\lim_{x\to 0} f(x)} {\lim_{x\to+\infty} f(x)}}
= \interoo{0 +\infty} \] qui contient $1$.\\
 L'équation $f(x)=1$ possède donc une unique solution sur $]0;+\infty[ $.
}

\subsection{Une application : la fonction arctangente}

\begin{proposition}
   La fonction tangente est une bijection de $\left] -\frac{\pi}{2},\, \frac{\pi}{2}\right[ $ sur $\R$. Sa fonction réciproque est 
appelée \textbf{arctangente}, notée $\arctan$.

   Cette fonction est impaire, continue, strictement croissante sur $\R$ et \[  \lim_{x\to -\infty} \arctan(x)=-\frac{\pi}{2}\qeq 
\lim_{x\to +\infty} \arctan(x)=+\frac{\pi}{2}. \]

   On a également $\arctan(0)=0$ et $\arctan(1)=\frac{\pi}{4}$.
\end{proposition}

\begin{demonstration}
La fonction $\tan$ est continue et strictement croissante sur $I=\left] -\frac{\pi}{2},\, \frac{\pi}{2}\right[ $. Le théorème de la 
bijection nous assure qu'elle réalise une bijection de $I$ sur $f(I)$ et que sa réciproque $\arctan$ est continue et strictement 
croissante sur $f(I)$. Puisque
\[  \lim_{x\to \left(\frac{\pi}{2}\right)^-} \tan(x)=+\infty \qeq \lim_{x\to\left(-\frac{\pi}{2}\right)^+} \tan(x)=-\infty, \]
la proposition précédente entraîne que $f(I)=\interoo{-\infty{} \infty{}}$.

$\tan$ est impaire donc, pour tout $x\in \R$ :
\[  \tan(\arctan(-x)) = -x = -\tan(\arctan(x)) = \tan(-\arctan(x)) \]
et donc, puisque $\tan$ est injective sur $\left] -\frac{\pi}{2},\, \frac{\pi}{2}\right[ $, $\arctan(-x)=\arctan(x)$.

Enfin, $\tan(0)=0$ donc $\arctan(0)=0$, et $\tan\left(\frac{\pi}{4}\right)=1$ donc $\arctan(1)=\frac{\pi}{4}$.
\end{demonstration}


\begin{center}
  \includegraphics{arctan}
\end{center}

\section{Méthode d'encadrement d'une solution par dichotomie}

 Dans le cas d'une fonction continue, et strictement monotone sur un intervalle $[ a;b]$, avec $f(a)$ et $f(b)$ de signe contraire, on 
peut déterminer une valeur approchée de la solution de l'équation $f(x)=0$ par \textbf{dichotomie} : on découpe au fur et à mesure 
l'intervalle en $2$ pour pouvoir cibler la solution, en utilisant les idées de la démonstratoin du théorème des valeurs intermédiaires.

\begin{center}
\includegraphics{dichotomie.mps}
\end{center}


\begin{culturel}
Le mot dichotomie vient du grec \textit{dikha} (\textit{en deux}), et \textit{tomein} (\textit{couper}), c'est à dire \guill{couper en 
deux}.
\end{culturel}

\begin{algorithme}
Dans cet algorithme, $e$ représente la précision de la valeur approchée.

 \begin{algorithm}[ H]
 \DontPrintSemicolon
 \SetAlgoLined
 \SetKwInOut{Initialisation}{Initialisation}
 \SetKwFor{Tq}{Tant que}{}{FinTantque}
 \Entree{Saisir $a$, $b$ et $e$}
 \Tq{$b-a \geq e$}{
        $m \leftarrow \frac{a+b}{2}$\;
        \eSi{$f(a)\times f(m) \leq 0$}{$b\leftarrow m$}{$a\leftarrow m$}\; }
 \Sortie{Afficher $a$ et $b$}
 \caption{DICHOTOMIE}
 \end{algorithm}
\end{algorithme}


En \textsc{Python}, cela donne (à condition que la fonction $f$ ait été définie, dans le cas $f$ croissante par exemple) la fonction 
suivante, où $[ x;y]$ désigne l'intervalle de recherche de départ, et \verb-eps- la précision :

\pythonfile{inc/script/13/dicho.py}

ce qui donne par exemple :
\begin{python}
def f(x): return x**2-2 

def dicho(x,y,eps):
    a=x
    b=y
    while (b-a > eps):
        m=(a+b)/2
        if f(a)*f(m) <= 0:
            b=m
        else:
            a=m
    return [a,b]	
\end{python}

\begin{ConsolePython}
dicho(0,2,0.001)	
\end{ConsolePython}


\section{Suites récurrentes et continuité}

La continuité va nous permettre de simplifier l'étude des suites récurrentes, mais également de pouvoir déterminer les limites des 
suites récurrentes convergentes.

\subsection{Intervalle stable}

\begin{rappel}
  Soit $f:I\to \R$ et $J \subset I$. On dit que $J$ est un intervalle \textbf{stable} de $f$ si $f(J)\subset J$, c'est-à-dire si
\[  \forall~x\in J,\quad f(x) \in J \]
\end{rappel}

\begin{exemple}
  Par exemple, l'intervalle $[ 0,1]$ est un intervalle stable de la fonction carrée. En effet, pour tout $x\in [ 0,1]$, on a $x^2\in [ 
0,1]$.
\end{exemple}


\begin{methode}
  Pour démontrer qu'un intervalle $I$ est stable, on dispose de deux méthodes classiques :
\begin{enumerate}
\item Si $I$ est un intervalle du type $I=\interff{a b}$, on part de $a\leq x\leq b$ et on essaie de raisonner par implication pour démontrer 
que $a\leq f(x)\leq b$.
\item Sinon, on étudie les variations de $f$, et en utilisant les monotonies de $f$ et l'éventuelle continuité, on conclut.
\end{enumerate}
\end{methode}


\begin{exo}
  \label{exo:intervalle_stable} Soit $f:\R\to \R$ définie pour tout $x$ par $f(x)=\frac{1}{3}x^2+\frac{2}{3}x-\frac{2}{3}$. Montrer que 
$[ -1;2]$ est un intervalle stable de $f$.
\end{exo}


\solution[10]{
$f$ est un trinôme du second degré. On obtient alors le tableau de variation suivant :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f(x)$ / 1.5}{$-\infty$, $-1$, $+\infty$}
   \tkzTabVar{+/ $+\infty$, -/ $-1$, +/ $+\infty$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Sur $[ -1;2]$, $f$ est croissante. On a $f(-1)=-1$ et $f(2)=2$. Par croissance et continuité de $f$, on en déduit que $f([ -1;2])=[ 
-1;2]$.

Sans la continuité, mais uniquement avec la monotonie, on en déduit que $f([ -1;2])\subset [ -1;2]$, ce qui est souvent suffisant.
}

Les intervalles stables sont très pratiques pour l'étude des suites récurrentes :

\begin{theoreme}[Rappel]
  Soit $f:I\to \R$ une fonction, $J\subset I$ et soit $u$ la suite définie par $u_0 \in I$ et pour tout $n$, $u_{n+1}=f(u_n)$.

Si $u_0\in J$ et $J$ est un intervalle stable de $f$, alors pour tout $n$, $u_n\in J$.
\end{theoreme}


\begin{demonstration}
  Cela se montre rapidement par récurrence. Soit $P$ la proposition définie pour tout $n$ par $P_n:u_n\in J$.
\begin{itemize}
\item Pour $n=0$, par hypothèse, $u_0\in J$ donc $P_0$ est vraie.
\item Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un certain $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie.\\Par hypothèse de récurrence, 
$u_n\in J$. Or $J$ est un intervalle stable de $f$, donc $f(u_n) \in J$. Or, par définition, $u_{n+1}=f(u_n)$ et donc $u_{n+1}\in J$ et 
donc $P_{n+1}$ est vraie.
\end{itemize}
D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout $n$, et donc \[  \forall~n\in \N,\quad u_n\in J \]
\end{demonstration}

\begin{remarque}
  Cela permet ainsi de montrer qu'une suite récurrente est bornée, en cherchant un intervalle stable de la fonction sous-jacente.
\end{remarque}

\begin{exo}
  Soit $u$ la suite définie par $u_0=1$ et pour tout entier $n$, $u_{n+1}=f(u_n)$, avec $f:x\mapsto 
\frac{1}{3}x^2+\frac{2}{3}x-\frac{2}{3}$. Montrer que pour tout $n$, $u_n\in [ -1;2]$.
\end{exo}


\solution[5]{
On a montré dans l'exercice \thechapter.\ref{exo:intervalle_stable} que l'intervalle $[ -1;2]$ est stable par $f$. Puisque $u_0=1\in [ 
-1;2]$, d'après le théorème précédent, on a bien que pour tout $n$, $u_n\in [ -1;2]$.
}

\begin{remarque}
  En pratique, cette dernière récurrence sera systématiquement à rédiger, mais appliquée au contexte de l'exercice.
\end{remarque}


\subsection{Théorème du point fixe}

La continuité va permettre de déterminer la limite d'une suite définie sous la forme $u_{n+1}=f(u_n)$, lorsque $f$ est continue.

\begin{theoreme}
\labelobj{03}
   Soit $f$ une fonction continue, et $\ell$ un réel. Soit $(u_n)$ une suite convergente, de limite $\ell$. Alors la suite $(f(u_n))$ 
converge également, et a pour limite $f(\ell)$.
\end{theoreme}


\begin{remarque}
  Si $f$ n'est pas continue en $x_0$ mais si la fonction $f$ a pour limite $\ell$ en $x_0$, alors quelle que soit la suite $(u_n)$ de 
limite $x_0$, $(f(u_n))$ converge vers $\ell$.
\end{remarque}


\begin{theoreme}[Théorème du point fixe]
 Soit $f$ une fonction continue, et $u$ une suite définie par $u_0$ donné, et pour tout $n$, $u_{n+1}=f(u_n)$.
 \\ Si la suite $u$ est convergente, alors par passage à la limite, en notant $\ell$ la limite de $u$, on en déduit que la limite $\ell$
vérifie $\ell=f(\ell)$ : c'est donc un \textbf{point fixe} de la fonction $f$.
\end{theoreme}


\begin{methode}
   Le théorème précédent permet souvent de déterminer la limite d'une suite définie par récurrence lorsqu'elle est convergente.
\end{methode}


\begin{exo}
  Soit $u$ la suite définie par $u_0=\frac{1}{2}$ et, pour tout $n$, $u_{n+1}=\sqrt{u_n}$.
 \begin{enumerate}
\item Montrer que la suite $u$ est croissante, et que pour tout $n$, $0\leq u_n \leq 1$.
\item En déduire que la suite $u$ converge, et déterminer sa limite.
 \end{enumerate}
\end{exo}


\solution[20]{
 \begin{enumerate}
\item Méthode classique : on montre par récurrence que pour tout $n$, $0\leq u_n\leq 1$ et que $u_n\leq u_{n+1}$. ~\\Pour tout entier 
$n$, soit $P_n$ la proposition définie par ``$0\leq u_n \leq 1$''.
\begin{itemize}
         \item[ $\bullet$] Initialisation : pour $n=0$, on a $u_0=\frac{1}{2}$ et on a bien $0\leq u_0 \leq 1$ : $P_0$ est vraie.
         \item[ $\bullet$] Hérédité : supposons que la propriété $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$, et montrons que $P_{n+1}$ 
est vraie. \\On a $0\leq u_n \leq 1$. La fonction racine étant croissante sur $\R^+$, on a donc
         \[ \sqrt{0} \leq \sqrt{u_n} \leq 1\]
         et donc
         $0\leq u_{n+1} \leq 1$ : $P_{n+1}$ est donc vraie : la propriété est héréditaire.
         \item[ $\bullet$] Conclusion : d'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$ :
         \[ \forall~n,~0\leq u_n \leq 1\]
\end{itemize}
     ~\\Pour tout entier $n$, soit $Q_n$ la proposition définie par ``$u_n \leq u_{n+1}$''.\\
     \textbf{Remarque} : on aurait pu, aussi, montrer que $[ 0;1]$ est un intervalle stable de la fonction racine, puis de démontrer 
rapidement par récurrence que pour tout $n$, $u_n\in [ 0;1]$.
\begin{itemize}
         \item[ $\bullet$] Initialisation : pour $n=0$, on a $u_0=\frac{1}{2}$ et $u_1=\sqrt{\frac{1}{2}} = \frac{\sqrt{2}}{2} > u_0$. 
$u_0 \leq u_1$ : $Q_0$ est vraie.
         \item[ $\bullet$] Hérédité : supposons que la propriété $Q_n$ est vraie pour un certain entier $n$, et montrons que $Q_{n+1}$ 
est vraie. \\On a $ u_n \leq u_{n+1}$. La fonction racine étant croissante sur $\R^+$, on a donc
         \[ \sqrt{u_n} \leq \sqrt{u_{n+1}}\]
         et donc
         $u_{n+1} \leq u_{n+2}$ : $Q_{n+1}$ est donc vraie : la propriété est héréditaire.
         \item[ $\bullet$] Conclusion : d'après le principe de récurrence, la proposition $Q_n$ est vraie pour tout entier $n$ :
         \[ \forall~n,~u_n \leq u_{n+1}\]
         La suite $u$ est donc croissante.
\end{itemize}
        \textbf{Remarque} : on aurait également pu démontrer, par récurrence, les deux propositions en une seule, en démontrant ``$0\leq
u_n \leq u_{n+1}\leq 1$''.
\item La suite $u$ est donc croissante et majorée. D'après le théorème de convergence monotone, celle-ci converge. Notons $\ell$ sa 
limite.
 Puisque la fonction racine est continue sur $]0;+\infty[ $, on en déduit par passage à la limite que que $\ell=\sqrt{\ell}$, c'est à 
dire $\ell=0$ ou $\ell=1$. Or, puisqu'elle est croissante, \[ \textrm{Pour tout }~n, u_n\geq u_0=\frac{1}{2}\]
  La limite est donc $1$.
 \end{enumerate}
}

\afaire{Exercice \lienexo{07}}

\section{Cas des suites implicites}

On dit qu'une suite réelle $(u_n)_{n\in \N}$  est définie \textbf{implicitement} lorsque, pour tout $n\in \N$, on définit $u_n$ comme l'unique solution d'une certaine équation dépendant de $n$.

\begin{exemple}
Soit $(u_n)_{n\in \N*}$ la suite définie en posant, pour tout $n\in \N*$, $u_n$ la plus grande solution de l'équation $x^{n+2} + x^{n+1} + x = 1$.
\end{exemple}


La première chose à faire quand on rencontre une telle suite (l'énoncé le demande) est de justifier que la suite est bien définie, c'est-à-dire, pour tout $n\in \N$, l'équation admet une unique solution $u_n$).

Dans le cas d'une suite implicite, le théorème de la bijection peut nous être très utile.

	\subsection{Le fas $f(u_n)=n$}
	
Supposons qu'il existe une fonction $f$ continue, strictement monotone et telle que $\N \subset f(I)$. On considère la suite $\left(u_{n}\right)_{n \in \N}$ définie par

$$
\forall n \in \N, \quad f\left(u_{n}\right)=n
$$

La démarche, guidée en concours, est la suivante :

\begin{itemize}
  \item On utilise le théorème de la bijection pour assurer que $f$ réalise une bijection de $I$ dans $f(I)$. Ainsi, pour tout $n \in \N$, comme $n \in f(I)$, il existe un unique $x$ tel que $f(x)=n$. Ce $x$ dépend de $n$ donc on le note $u_{n}$. Cela garantit que la suite est bien définie.
  \item On remarque que, pour tout $n \in \N, u_{n}=f^{-1}(n)$.
  \item La suite $\left(u_{n}\right)_{n \in \N}$ a donc la même monotonie que la fonction $f^{-1}$ et donc la même monotonie que la fonction $f$ (d'après le théorème de la bijection).
  \item Dans le cas où $f$ est strictement croissante, en notant $b$ l'extrémité droite (éventuellement infinie) de $I$, on a $f(x) \underset{x \rightarrow b}{\longrightarrow}+\infty$ donc $f^{-1}(y) \underset{y \rightarrow+\infty}{\longrightarrow} b$ et donc $u_{n}=f^{-1}(n) \underset{n \rightarrow+\infty}{\longrightarrow} b$.\\
  Dans le cas où $f$ est strictement décroissante, en notant $a$ l'extrémité gauche (éventuellement infinie) de $I$, on a $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow}+\infty$ donc $f^{-1}(y) \underset{y \rightarrow+\infty}{\longrightarrow} a$ et donc $u_{n}=f^{-1}(n) \underset{n \rightarrow+\infty}{\longrightarrow} a$.

\end{itemize}


\begin{exemple}
On définit la suite $\left(u_{n}\right)_{n \in \N}$ en posant, pour tout $n \in \N$, $u_{n}$ l'unique réel de $\interof{0 1}$ tel que $u_{n}-\ln \left(u_{n}\right)=n+1$. Montrer que la suite est bien définie, étudier ses variations et sa limite éventuelle.
\end{exemple}

\solution[15]{
\begin{itemize}
  \item La fonction $f: x \longmapsto x-1-\ln (x)$ est dérivable sur $] 0 ; 1]$. Pour tout $x \in] 0 ; 1]$, $f^{\prime}(x)=1-\frac{1}{x}=\frac{x-1}{x} \leqslant 0$ et $f^{\prime}$ ne s'annule qu'en 1 . Ainsi $f$ est strictement décroissante sur $] 0 ; 1]$. Le théorème de la bijection assure alors que $f$ réalise une bijection de $\interof{0 1}$ sur $f(\interof{0 1})=\left[f(1) ; \lim _{0} f\right[=\interfo{0 +\infty}$. En particulier, pour tout $n \in \N$, il existe un unique $u_{n} \in \interof{0 1}$ tel que $f\left(u_{n}\right)=n$ c'est-à-dire tel que $u_{n}-\ln \left(u_{n}\right)=n+1$.
  \item On a même $u_{n}=f^{-1}(n)$ pour tout $n \in \N$. Puisque $f$ est strictement décroissante sur $\interof{0 1}$, $f^{-1}$ est strictement décroissante sur $\R+$ (d'après le théorème de la bijection). On en déduit que la $\left(u_{n}\right)_{n \in \N}$ est strictement décroissante.
  \item On a $f(x) \tendversen{x \rightarrow 0^{+}}+\infty$ donc $f^{-1}(y) \tendversen{y \rightarrow+\infty} 0$. Ainsi $u_{n} \tendversen{n \rightarrow+\infty} 0$
\end{itemize}
}

	\subsection{Le cas $f_n(u_n)=0$}
	
Pour tout $n \in \N$, on se donne une fonction $f_{n}$ continue et strictement monotone sur un intervalle $I_{n}$ tel que $0 \in f_{n}\left(I_{n}\right)$. On considère la suite $\left(u_{n}\right)_{n \in \N}$ définie par

\[
\forall n \in \N, \quad f_{n}\left(u_{n}\right)=0
\]

La première chose à faire est d'essayer de réécrire le problème sous la forme $g\left(u_{n}\right)=n$ avec $g$ une fonction qui ne dépend pas de $n$. Dans ce cas, on procède comme dans la paragraphe précédent. Si ce n'est pas possible, la démarche, guidée en concours, est la suivante :

\begin{itemize}
  \item On se donne $n \in \N$. On utilise le théorème de la bijection pour assurer que $f_{n}$ réalise une bijection de $I_{n}$ dans $f_{n}\left(I_{n}\right)$. Ainsi, comme $0 \in f_{n}\left(I_{n}\right)$, il existe un unique $x$ tel que $f_{n}(x)=0$. Ce $x$ dépend de $n$ donc on le note $u_{n}$. Cela garantit que la suite est bien définie.
  \item On étudie le signe de $f_{n+1}\left(u_{n}\right)$ pour tout $n \in \N$.
 \begin{itemize} \item Supposons que, pour tout $n \in \N$, $f_{n+1}\left(u_{n}\right) \geqslant 0$. On a alors $f_{n+1}\left(u_{n}\right) \geqslant f_{n+1}\left(u_{n+1}\right)$. Si $f_{n+1}$ est strictement croissante (resp. décroissante) pour tout $n \in \N$, alors $u_{n} \geqslant u_{n+1}$ (resp. $u_{n} \leqslant u_{n+1}$ ) pour tout $n \in \N$. Ainsi $\left(u_{n}\right)_{n \in \N}$ est décroissante (resp. croissante).
  \item Supposons que, pour tout $n \in \N$, $f_{n+1}\left(u_{n}\right) \leqslant 0$. On a alors $f_{n+1}\left(u_{n}\right) \leqslant f_{n+1}\left(u_{n+1}\right)$. Si $f_{n+1}$ est strictement croissante (resp. décroissante) pour tout $n \in \N$, alors $u_{n} \leqslant u_{n+1}$ (resp. $u_{n} \geqslant u_{n+1}$ ) pour tout $n \in \N$. Ainsi $\left(u_{n}\right)_{n \in \N}$ est croissante (resp. décroissante).
  \end{itemize}
  \item Pour la limite de la suite, la monotonie assure son existence (finie ou infinie selon que la suite est bornée ou pas). Comme pour les suites \guill{du type $u_{n+1}=f\left(u_{n}\right)$} (étudiées dans le chapitre $7$), on peut éventuellement raisonner par l'absurde pour montrer que la suite est non majorée/minorée. Le passage à la limite dans la relation $f_{n+1}\left(u_{n}\right)=0$ permet souvent de trouver la limite. Laissez-vous guider sinon.
\end{itemize}

\begin{exemple}
On définit la suite $\left(u_{n}\right)_{n \in \N^{*}}$ en posant, pour tout $n \in \N^{*}$, $u_{n}$ la plus grande solution de l'équation $x^{n+2}+x^{n+1}+x=1$. Montrer que la suite est bien définie, étudier ses variations et sa limite éventuelle.
\end{exemple}

\solution[15]{
Soit $n \in \N^{*}$. La fonction $f_{n}: x \longmapsto x^{n+2}+x^{n+1}+x-1$ est continue sur $\R$. Elle vérifie $f_{n}(0)=-1, \ds{\lim _{x \rightarrow+\infty} f_{n}(x)=+\infty}$ et elle est strictement croissante sur $\R+$(par somme de fonctions qui le sont). Ainsi, le théorème de la bijection assure que $f_{n}$ réalise une bijection de $\R+$ dans $f_{n}\left(\R+\right)=\interfo{-1  +\infty}$. 

Puisque $0 \in\interfo{1 +\infty}$, il existe un unique antécédent à $0$ par $f_{n}$ dans $\R+$. C'est forcément le plus grand des antécédents (s'il y en a un autre, il se trouve dans $\R<$). Notons $u_{n}$ cet antécédent.


Remarquons que $f_{n}(1)=2>0=f_n(u_n)$ donc, puisque $f_{n}$ est strictement croissante sur $\R_{+}$, on a $u_{n} \in \interoo{0 1}$.

Soit $n \in \N^{*}$. On a
\begin{align*}
f_{n+1}\left(u_{n}\right)&=u_{n}^{n+3}+u_{n}^{n+2}+u_{n}-1\\&=u_{n}^{n+3}+f_{n}\left(u_{n}\right)-u_{n}^{n+1}=u_{n}^{n+1}\left(u_{n}^{2}-1\right)
\end{align*}

Puisque $u_{n} \in \interoo{0  1}$, on a $u_{n}^{2}-1<0$ et donc $f_{n+1}\left(u_{n}\right)<0$. Ainsi $f_{n+1}\left(u_{n}\right)<f_{n+1}\left(u_{n+1}\right)$. Puisque $f_{n+1}$ est strictement croissante sur $\R_{+}$, il vient que $u_{n}<u_{n+1}$. Ainsi $\left(u_{n}\right)_{n \in \N}$ est strictement croissante.

Puisqu'elle est majorée par 1 , le théorème de la limite monotone assure que $\left(u_{n}\right)_{n \geqslant 1}$ converge vers un réel $\ell \in \interof{0 1}$. Si $\ell<1$, alors $\ln \left(u_{n}\right) \tendversen{n \rightarrow+\infty} \ln (\ell)<0$ et donc $1=u_{n}^{n+2}+u_{n}^{n+1}+u_{n}=e^{(n+2) \ln \left(u_{n}\right)}+e^{(n+1) \ln \left(u_{n}\right)}+u_{n} \tendversen{n \rightarrow+\infty} 0+0+\ell=\ell$.

Par unicité de la limite, on a donc $\ell=1$. C'est absurde donc $\ell=1$.

Conclusion : $u_{n} \tendversen{n \rightarrow+\infty} 1$.
}